\chapter{Fazit}
\label{cha:Schluss}

Auch wenn diese Arbeit das Aufarbeiten von nur wenigen Unterschieden zwischen Linux on x86 und Linux on z zugelassen hat, so haben die vorgängigen Kapitel gezeigt, dass es durchaus Sinn machen kann grössere Linux x86 Server Infrastrukturen auf ein Mainframe mit Linux on z zu konsolidieren.
Ich denke die Hauptgründe dafür sind:
\begin{description}
    \item[Eine Hardware]{Eine Mainframe Hardware ist in der Lage hunderte Linux on z Instanzen laufen zu lassen. Der Footprint eines IBM Mainframes erspart Platz, Strom und im Endeffekt dann vor allem auch Geld.\footnote{Siehe Abschnitt \ref{sec:Konsolidierung}}}
    \item[Workload Management]{Da die Linux on z Instanzen auf einer einzigen grossen Hardware laufen, hat ein Mainframe die Möglichkeit den Workload perfekt auf die zur Verfügung stehenden Ressourcen zu verteilen.\footnote{Siehe Abschnitt \ref{sec:WorkloadManagement}}}
    \item[Extrem performante Kommunikation]{Mit HiperSockets bietet Linux on z eine extrem performante \textit{in-memory} TCP/IP Kommunikationsschnittstelle\footnote{Siehe Abschnitt \ref{sec:HiperSockets}}}
    \item[Call Home]{Die Call Home Funktion im Linux Kernel vereinfacht das Raportieren von Kernel Panics an IBM.}
\end{description}

Abschliessend kann man sagen, dass IBM mit Linux on z einen soliden Grundbaustein für Linux Distributionen für ihre z Systems Mainframes anbietet. Dies vereinfacht nicht nur die Konsolidierung von bestehenden Linux Server Infrastrukturen sondern auch das Benutzen von neuen Technologien wie Linux Containern auf dem Mainframe.
Nicht zuletzt könnte man behaupten, dass Linux on z dem Aussterben der \textit{Mainframern} entgegenwirkt.
Es gibt viele Linux-Enthusiasten, wohingegen die Anzahl der Mainframer langsam knapp wird --
Mit Linux on z findet bestimmt der eine oder andere \textit{Tuxjünger} den Weg auf das Mainframe.
